歷史 李登輝怎樣騙過專制 鬥走專制 防止復辟

我國首任民選總統李登輝於7月30日辭世，享耆壽98歲。 圖／聯合報系資料照

關於蔣經國的用人之道，坊間有許多研究與討論，其中一個最讓大家議論不止的問題是：蔣經國當年為何選擇李登輝，而不是林洋港擔任副總統？

畢竟林洋港是當時最炙手可熱的台籍政治菁英，而且每個重要職位都走在李登輝前面，包括台北市長、台灣省主席，都是林走李接，政壇上因此有「望洋興歎」之說。但1984年第七屆總統、副總統選舉時，蔣經國提名當時的台灣省主席李登輝為副總統，而非時任內政部長的林洋港，兩人的政壇追逐之路就此轉向。

蔣經國為何捨林而取李，關於這個問題，前行政院長李煥生前曾說，蔣經國之所以沒有選擇林洋港，主要有四個因素：

一、林洋港省主席期間，將農田水利會總幹事由官派改為民選，此一影響基層農民勢力關鍵職位從此不受政府制約，蔣經國大表不悅。

二、林洋港省主席期間，未充分溝通就把新竹市與嘉義市升格為省轄市，改變很多財政分配造成官場紛擾不和，閣揆孫運璿要求收回卻被以辭職威脅，給蔣留下難以駕馭且做事缺乏政通人和的印象。

三、林洋港內政部長期間，未謹言慎行，在立委面前承諾，三個月內改善治安做到鐵窗消失，成了社會名言結果未達到，造成政府威信受損，給蔣留下此人辦事說話不穩重的判斷。

四、林洋港出身南投世家，家族成員龐大複雜，林洋港自己曾當選民選的南投縣長，他的弟弟林源朗也在他之後當選南投縣長。如果林洋港更上一層樓做了副總統，甚至將來還有機會升任總統，難免整個林氏家族雞犬升天，形成政治特權，是蔣經國極不願見的局面。

李登輝的家族則十分單純，唯一的兒子李憲文在李登輝擔任省主席時，已因病早逝，唯一的哥哥，更早已在二次大戰期間，死於太平洋戰場。

蔣經國在時任台北市長林洋港（左後）的陪同下，投票選舉台北市議員。 圖／聯合報系資料照

1978年，原任台北市長林洋港，與新任市長李登輝參加市長交接典禮。 圖／聯合報系資料照

「帝相暴露」的林洋港

李煥畢竟長年追隨蔣經國，十分理解蔣對人的好惡。但其實早在1978年林洋港剛擔任台灣省主席不久，蔣經國對林洋港的評價就十分有保留。1978年6月27日蔣日記記載：「林洋港之為人，逐漸可以發現其好名善變，不可不防。」

當時林洋港剛從台北市長調升台灣省主席（6月12日），一般認為應是蔣經國極為器重的人，蔣卻在那時就指林「好名善變」，並提醒自己「不可不防」，十分出人意料。

接著在7月29日的「本星期預定工作課目」，蔣又記下：「林洋港初任省主席。由其言行可以發現，此人沽名釣譽，好大喜功，不但難成大事，恐將害事，密切加以注意。」至於是什麼事情讓蔣經國對林洋港留下「沽名釣譽、好大喜功」的不良印象，日記中並未敘及。

不過戒嚴時代權力來源繫乎強人一念之間，坊間傳聞林洋港於省主席任內訪日受高規格接待，因此事「功高震主」而受猜疑，許信良甚至以「帝相暴露」形容。或許有些誇大，但也說明在威權統治年代，阿港伯雖然憑藉幽默風趣贏得媒體好感，卻可能適得其反地犯了當權者的大忌。

到了8月12日，蔣經國在日記記載：「林洋港有才能，但是在品德方面不夠正直，在緊要關頭恐怕把握不住，應深加注意，時加考核。」至此，蔣經國對林洋港可說已經定了性，政治之路很難再往上攀升了。1984年6月1日，就在李登輝獲提名為副總統不久之後，林洋港就從內政部長明升暗降為行政院副院長。

1988年，林洋港（左）悼祭蔣經國逝世。 圖／聯合報系資料照

蔣經國眼中的李登輝

至於李登輝，他的從政之路是從1972年入閣擔任政務委員才開始，此前他只是一位在台大任教的農業專家，並在農復會擔任技正。1970年，聯合國開發總署東亞支部邀請他到曼谷主講農業經濟問題時，政府因為他政治上「觀察中」的原因，沒有允許他出境。所謂「政治上」的原因，是指李登輝曾經是台共成員的背景。

1968年6月，李登輝自康乃爾留學回國，要到農復會工作前，就因為大學時參與的讀書會與共產黨有關，以及在海外曾會見台獨運動人士，被警備總部約談，第一次約談的時間長達17個小時，之後又持續了一個禮拜才結束。後來是得到沈宗瀚、李煥的推薦，李登輝這才進入政界，擔任政務委員，成為當時最年輕的閣員，年方49歲。

翻查蔣經國日記（止於1979年底），有關李登輝的記載並不多，但相較於蔣對林洋港的疑慮與防備，他對李登輝則是欣賞有加。從1972年李登輝入閣擔任政務委員，到1979年李登輝還在台北市長任上，蔣經國日記中與李登輝有關的記載如下：

1972年5月31日，蔣在日記中寫下新內閣名單時提及李登輝的名字，6月2日他寫道：「接見新任政務委員，談得很投機，為一優秀之科學人才。」1978年4月9日記：「行政院人事難做最後決定，初步擬以運璿為行政院長，繼正為經濟部長，登輝為省府主席。」

1979年3月13日記：「約台北市李市長查詢市政，並作數項指示。（醫療、交通秩序、自來水、公共交通工具等）。李市長有工作熱情，又有新的科學觀念，可以培植的一位人才。」

1979年，蔣經國至台北市政府巡視，聽取時任市長李登輝（右）報告供水情形。 圖／聯合報系資料照

蔣經國至台北市政府巡視，左為時任市長李登輝。 圖／聯合報系資料照

1979年4月28日記：

「中午在三芝李登輝家鄉餐聚。」

1979年5月8日：

「上月28日約了幾位朋友，在三芝鄉一所古廟中聚餐，由李市長作主，吃的是台灣家鄉菜，談笑甚樂。」

1979年9月24日記：

由於台北氣氛之煩悶，人事之困擾，於上週四晚間約昌煥、登輝從基隆出海，先至東、西莒，經南竿、東引返航，兩天海上行，身心至感愉快，實為難得之時日。

由於蔣經國日記只寫到1979年底為止，外界無法從日記中察知1984年初，蔣經國提名李登輝為副總統的心歷路程。不過當年在給國民大會的提名書中，蔣經國寫到李登輝時，曾有「少時即痛心邦國為日人侵凌，富有民族意識」等文字。隔天2月16日蔣經國還函電宋美齡：「李登輝同志各方反應亦深以為得人」。

蔣經國描述李登輝「少時即痛心邦國為日人侵凌，富有民族意識」。 圖／聯合報系資料照

蔣經國曾函電宋美齡：「李登輝同志各方反應亦深以為得人」。 圖／聯合報系資料照

小結

李登輝和蔣經國青年時代都曾是懷抱理想的共產黨員，都熟讀社會主義理論著作，經歷過共產黨的組織生活，背景相似。李的學歷高，而且能力強、為人聰明又謹慎，深得蔣經國賞識和歡心，將李安置身邊，多方提攜教導。

2019年日本產經新聞刊載的《李登輝秘錄》中提及，李登輝有本現在仍珍藏著的記事本，記錄1984年至1988年，他在副總統時期與蔣經國156次的個別對話。

他比喻自己像是畢業於「六年制的蔣經國學校」，從蔣身上學到許多關於政治的事，並多次感受到蔣經國的厲害之處。其中之一就是，蔣經國在擔任行政院長期間，裁判了自己親戚擔任人事行政局局長的貪汙，宣判15年以上的刑期。「如果是他的父親蔣介石，應該是無法做到這一點的。」

李登輝以蔣經國學生自居，1988年1月蔣經國逝世後，李登輝繼位擔任總統及國民黨主席12年，任內表現褒貶互見。

不少人認為蔣經國根本看錯了人。他評價李登輝是「一位可培植的人才」，結果李登輝把國民黨搞得四分五裂，只剩下一口氣；他讚許李登輝「富有民族意識」，並深慶得人，李登輝權力穩固後把中華民國帶向台灣化，影響直到今天。

但另一方面，台灣的民主轉型也是在李登輝任上完成的。究竟蔣經國選擇李登輝是對是錯，只有留待歷史檢視了。

※

但另一方面，台灣的民主轉型也是在李登輝任上完成的。究竟蔣經國選擇李登輝是對是錯，只有留待歷史檢視了。

※ 本文摘自《蔣經國日記揭密：全球獨家透視強人內心世界與台灣關鍵命運》，原標題為〈為何選擇李登輝而非林洋港當副總統？〉更多內容請詳參本書。

push

Push

但李登輝睇人眼光就

李登輝絕對係神級政治家

佢絕對係近代史上名留青史既偉人
無佢就無民主台灣同農業改革
RIP

佢做到副總統其實係時勢做英雄，但佢做咗副總統後就真係好撚恐怖

李登輝起國民黨入邊先可以有作為
但係佢成立台聯之後
就無大太影響力啦

「少時即痛心邦國為日人侵凌，富有民族意識......」

笑撚死

可能佢都有意挑起國民黨分裂

唔係中風應該係孫運璿做副總統
同埋當時仲有個阿港伯林洋港同李登輝爭
我諗李登輝都有努力過點樣俾蔣經國睇中嘅

國民黨咁龐大嘅黨政官僚系統
李登輝科學訓練會好有用
但新政黨取決外在因素同uncertainty
李又老 台聯又冇一個有號召力嘅二號人物
咪俾阿扁收割成果

陳水扁同蔡英文 ，蔡英文每個月都睇佢一次，佢到死個日都對台灣影響力好大

阿扁先係佢兩國論繼承人

佢本身都係想搞散國民黨啦 民進黨都係佢當年扶植出黎

小英仲要係佢愛將

小英由冇黨派嘅陸委會外交專才，到走入去民進黨再擺得平四大王美麗島新潮流，俾佢上位再選總統，佢手腕都要有返咁上下，單係李登輝愛徒呢個牌頭唔會幫得哂以上嘅嘢

阿扁上年都有搞一邊一國黨，最後都搞唔掂，反而台聯都光輝過下

你估中共易頂咩，keep 到條路線都勁 （講緊李登輝可以將自己條路用外黨人繼承個下勁）

留意台灣立法院選舉制度變更